\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{prftree}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{newunicodechar}

\newunicodechar{ι}{\ensuremath{\iota}}
\newunicodechar{₁}{\ensuremath{_1}}
\newunicodechar{₂}{\ensuremath{_2}}

\newtcbtheorem{remarque}{Remarque}{
  colback=blue!5!white,
  colframe=blue!75!black,
  fonttitle=\bfseries,
  breakable,
  enhanced
}{rem}

\newtcbtheorem{exercice}{Exercice}{
  colback=green!5!white,
  colframe=green!40!black,
  fonttitle=\bfseries,
  breakable,
  enhanced
}{exo}

\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\lstset{
  language=ML,
  inputencoding=utf8,
  backgroundcolor=\color{backcolour},
  commentstyle=\color{codegreen},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  rulecolor=\color{lightgray},
  showstringspaces=false,
  extendedchars=true,
  literate={ι}{{$\iota$}}1 {₁}{{$_1$}}1 {₂}{{$_2$}}1 {é}{{\'e}}1 {è}{{\`e}}1 {à}{{\`a}}1 {ù}{{\`u}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
}

\makeatletter
\newcommand{\subtitle}[1]{%
  \gdef\@subtitle{#1}%
}
\let\oldmaketitle\maketitle
\renewcommand{\maketitle}{%
  \let\oldtitle\@title
  \renewcommand{\@title}{\oldtitle\\[1em]\Large\normalfont\@subtitle}%
  \oldmaketitle
}
\makeatother

\title{LEÇON 2 : Logique Propositionnelle et Constructivisme}
\subtitle{Connecteurs ET, OU et Négation}
\date{24/03/2026}
\author{Pablo Donato}

\begin{document}

\maketitle

Après avoir exploré l'implication ($\to$), notre voyage au cœur de la correspondance de Curry-Howard se poursuit. Aujourd'hui, nous allons découvrir comment Rocq traite la Conjonction (ET), la Disjonction (OU), et l'Absurdité (NON).

Nous adopterons une perspective profondément constructiviste (la sémantique Brouwer-Heyting-Kolmogorov, ou BHK), où chaque connecteur logique n'est pas une simple table de vérité, mais une véritable \textit{structure de données} informatique construite par nos soins !

\begin{lstlisting}
Notation "( x , y )" := (conj x y).
Notation "'ι₁'" := or_introl (at level 0).
Notation "'ι₂'" := or_intror (at level 0).

Section Lesson2.

Variables A B C : Prop.
\end{lstlisting}

\section{La Conjonction (Le ET : $\land$)}

Posséder une preuve formelle de $A \land B$, c'est posséder indépendamment une preuve de $A$ ET une preuve de $B$. Informatiquement, cela correspond exactement à la notion de \textit{paire} (ou ``tuple'').

La règle d'introduction de la conjonction en déduction naturelle est la suivante :
$$\prftree[r]{${\land}I$}{\Gamma \vdash M : A}{\Gamma \vdash N : B}{\Gamma \vdash (M, N) : A \land B}$$

Pour construire/introduire une telle paire, nous utilisons la tactique \texttt{split}.

\begin{lstlisting}
Lemma ET_intro : A -> B -> A /\ B.
Proof.
  intros x y.
\end{lstlisting}

Notre but est $A \land B$. Nous avons besoin d'en fournir les deux composantes.

\begin{lstlisting}
  split.
\end{lstlisting}

\texttt{split} a divisé notre but en deux. Remarquez l'usage de la puce sous forme de tiret `-' qui permet de se concentrer successivement sur le premier puis second buts générés.

\begin{lstlisting}
  - exact x.
  - exact y.
Qed.
\end{lstlisting}

\begin{remarque}{}{}
  Observons le terme final. Le compilateur nous montre que le terme de preuve est bel et bien structuré comme une paire !
\end{remarque}

\begin{lstlisting}
Print ET_intro.
\end{lstlisting}

À l'inverse, si nous \textit{avons} une hypothèse de type $A \land B$, nous pouvons la ``détruire'' pour en extraire les deux composants sous-jacents, grâce à la commande \texttt{destruct}. Cela correspond aux ``projections'' $\pi_1$ et $\pi_2$.

\begin{lstlisting}
Lemma ET_symetrie : A /\ B -> B /\ A.
Proof.
  intros H_ab.
\end{lstlisting}

L'hypothèse \texttt{H\_ab} cache une paire. \texttt{destruct} va l'ouvrir et nommer ses deux composants \texttt{x} (la preuve de A) et \texttt{y} (la preuve de B).

\begin{lstlisting}
  destruct H_ab as [x y].
  Show Proof.
  split.
  - exact y.
  - exact x.
Qed.
\end{lstlisting}

\section{La Disjonction (Le OU : $\lor$)}

Voici le grand point de rupture du constructivisme ! Pour prouver $A \lor B$, vous ne pouvez pas joyeusement affirmer ``bon, l'un des deux doit être vrai'', sans savoir lequel. Vous DEVEZ exhiber consciemment une preuve ou bien de $A$, ou bien de $B$.

Informatiquement, c'est ce qu'on appelle un type ``somme''. L'ordinateur conserve la trace indélébile du choix effectué via des fonctions d'injection : \texttt{left} correspond à $\iota_1$ et \texttt{right} correspond à $\iota_2$.

$$\prftree[r]{${\lor}I_1$}{\Gamma \vdash M : A}{\Gamma \vdash \iota_1 M : A \lor B} \qquad \prftree[r]{${\lor}I_2$}{\Gamma \vdash N : B}{\Gamma \vdash \iota_2 N : A \lor B}$$

\begin{lstlisting}
Lemma OU_intro_gauche : A -> A \/ B.
Proof.
  intros x.
\end{lstlisting}

Nous faisons le choix fort de prouver le côté gauche en injectant \texttt{x}.

\begin{lstlisting}
  left.
  exact x.
Qed.
\end{lstlisting}

On constate que le terme de preuve final est l'application de l'injection gauche $\iota_1$ à la variable \texttt{x} de type $A$.

On note aussi que le type $B$ est passé en argument juste avant \texttt{x} : c'est parce que Rocq a besoin de stocker le type de la branche inutilisée (ici à droite) pour connaître le type complet $A \lor B$ de l'injection, et cette information ne peut être inférée uniquement à partir du type de \texttt{x}.

\begin{lstlisting}
Print OU_intro_gauche.
\end{lstlisting}

À l'inverse, l'injection droite avec la tactique \texttt{right} :

\begin{lstlisting}
Lemma OU_intro_droite : B -> A \/ B.
Proof.
  intros y.
  right.
  exact y.
Qed.
\end{lstlisting}

De même ici, le terme de preuve est l'application de l'injection droite $\iota_2$ à la variable \texttt{y}.

\begin{lstlisting}
Print OU_intro_droite.
\end{lstlisting}

\begin{remarque}{Distinction Fondamentale : Données vs Contrôle}{val}
  En informatique, on sépare généralement deux grands piliers :
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Structures de Données} : comment la machine représente et stocke l'information (ex: les paires pour le ET, ou les injections pour le OU).
    \item \textbf{Structures de Contrôle} : comment la machine prend des décisions et oriente le flux du calcul en se basant sur ces données.
  \end{enumerate}

  Posséder une disjonction $A \lor B$ en hypothèse garantit qu'un choix a été fait (injection gauche ou droite), mais cela forme une structure de donnée ``fermée'', car on ne sait pas a priori quel choix a été fait. Pour l'exploiter activement dans notre preuve/programme, nous avons besoin d'une structure de contrôle pour ``ouvrir'' cette boîte et faire bifurquer notre raisonnement.

  La structure de contrôle la plus célèbre est le ``if... then... else...''. Sa généralisation s'appelle le ``Filtrage par Motif'' (ou \texttt{match ... with}). C'est une sorte d'aiguillage, qui correspond en fait au raisonnement par cas : ``SI la boîte contient une preuve de A, ALORS applique ce premier raisonnement; SI elle contient une preuve de B, ALORS applique cet autre raisonnement''.

  C'est exactement ce que génère la tactique \texttt{destruct} pour nous !
\end{remarque}

\begin{lstlisting}
Lemma OU_symetrie : A \/ B -> B \/ A.
Proof.
  intros H_ou.
\end{lstlisting}

Appliquer un \texttt{destruct} avec la barre séparatrice `|' génère deux univers parallèles à gérer individuellement : l'univers où une valeur de type A avait été injectée, et l'univers où une valeur de type B avait été injectée.

\begin{lstlisting}
  destruct H_ou as [x | y].
\end{lstlisting}

Comme avec la tactique \texttt{split}, Rocq nous génère deux ``sous-buts'', un pour chaque univers.

\begin{lstlisting}
  - (* Cas 1 : La preuve d'origine etait une injection gauche, pour A *)
    right. exact x.
  - (* Cas 2 : La preuve d'origine etait une injection droite, pour B *)
    left. exact y.
Qed.

Print OU_symetrie.
\end{lstlisting}

\section{L'Absurdité et la Négation}

Dans un monde constructiviste, la définition de la négation est d'une élégance presque poétique : $\neg A$ est exactement une \textit{abréviation} pour $A \to \bot$ (où $\bot$ dénote l'absurdité, \texttt{False} dans Rocq). Prouver que $A$ est faux, c'est tout bêtement écrire une fonction qui, si elle recevait une preuve de $A$, réussirait à cracher l'absurdité \texttt{False}.

Et qu'est-ce que \texttt{False} ? C'est le type ultimement vide : de par sa conception, il n'a aucun constructeur, donc aucun habitant ! (sinon notre système logique deviendrait trivial à cause du principe d'explosion)

\begin{lstlisting}
Lemma non_contradiction : ~(A /\ ~A).
Proof.
\end{lstlisting}

Gardez en tête que le but est en fait de prouver \texttt{(A /\textbackslash\, (A -> False)) -> False}.

\begin{lstlisting}
  intros H_impossible.
  destruct H_impossible as [a non_a].
\end{lstlisting}

Nous avons en main \texttt{a : A} et une étrange fonction \texttt{non\_a : A -> False}. Il suffit de faire s'entrechoquer les deux... Modus Ponens !

\begin{lstlisting}
  apply non_a.
  exact a.
Qed.
\end{lstlisting}

\subsection*{Le Principe d'Explosion (\textit{Ex Falso Quodlibet})}

Si vous obtenez une preuve de \texttt{False} dans votre contexte, c'est donc que vous avez au moins deux hypothèses contradictoires $A$ et $\neg A$. Et d'une contradiction, vous pouvez déduire N'IMPORTE QUOI. En Rocq, c'est la tactique \texttt{exfalso}.

$$\prftree[r]{$\bot E$}{\Gamma \vdash M : \bot}{\Gamma \vdash \text{abort } M : A}$$

\begin{lstlisting}
Lemma explosion : False -> A.
Proof.
  intro f.
  exfalso.
  exact f.
Qed.
\end{lstlisting}

\section{La Crise du Constructivisme et le Tiers-Exclu}

L'idéalisme intuitionniste a un revers : le Tiers-Exclu $A \lor \neg A$ n'est pas prouvable de manière générique. C'est logique : réussir à le prouver reviendrait à posséder l'Algorithme Universel capable de trancher la vérité de n'importe quelle proposition A sans calcul préalable. Et nous savons tous que ce rêve du mathématicien David Hilbert a été ruiné par le Théorème d'Incomplétude de Gödel et le problème de l'Arrêt de Turing.

\begin{lstlisting}
Lemma tiers_exclu_fail : A \/ ~A.
Proof.
\end{lstlisting}

On peut esquisser une tentative : si on essaye \texttt{left}, l'ordinateur attendra de nous une preuve de A...

\begin{lstlisting}
  left.
\end{lstlisting}

... que l'on n'a pas. Annulons avec la commande \texttt{Undo}.

\begin{lstlisting}
  Undo.
\end{lstlisting}

Si on essaye \texttt{right}, l'ordinateur attendra qu'on réfute A.

\begin{lstlisting}
  right.
  intro H.
\end{lstlisting}

Enfermés et toujours ignorants du problème précis sous-jacent à la proposition abstraite A, nous ne pouvons que renoncer lâchement avec la commande \texttt{Abort}.

\begin{lstlisting}
Abort.
\end{lstlisting}

Conséquence : si l'on veut retrouver notre zone de confort mathématique (la logique classique et platonicienne de Descartes/Aristote), on doit forcer le système en imposant violemment le principe de Tiers-Exclu comme une vérité infuse via la commande \texttt{Axiom}.

\begin{lstlisting}
Axiom LEM : forall X : Prop, X \/ ~X.
\end{lstlisting}

Muni de cette arme redoutable, un nombre vertigineux de théorèmes inaccessibles sur un plan constructiviste (car incomputables) s'offrent de nouveau à nous. La porte étendard de la pensée classique est sans conteste l'Élimination de la Double Négation : (Non-(Non A) alors A).

\begin{lstlisting}
Lemma double_negation : ~~A -> A.
Proof.
  intros non_non_a.
\end{lstlisting}

Pour arracher $A$ au néant, on invoque le Tiers-Exclu \texttt{LEM} en l'instanciant avec $A$. Ensuite, \texttt{destruct} va de nouveau séparer les univers.

\begin{lstlisting}
  destruct (LEM A) as [x | non_a].
  - (* L'univers 1 correspond au cas ou (par magie cosmique), A etait vrai.
       On a A a disposition, la victoire est immédiate. *)
    exact x.
  - (* L'univers 2 correspond au cas ou (par magie cosmique), ~A etait vrai.
       Mais attendez! Notre hypothese de depart [non_non_a] nous jure la main
       sur le coeur que [~A -> False] ! La contradiction est totale. *)
    exfalso.
    apply non_non_a.
    exact non_a.
Qed.
\end{lstlisting}

\section{Exercices à faire}

\begin{exercice}{Logique de De Morgan}{}
  Prouver formellement un côté des fameuses Lois de De Morgan. Ce sens-ci est tout à fait harmonieux avec la pensée constructiviste (NUL BESOIN d'utiliser le Tiers-Exclu \texttt{LEM}, que des règles habituelles !).

\begin{lstlisting}
Lemma de_morgan_1 : (A \/ B) -> ~(~A /\ ~B).
Proof.
  (* ECRIVEZ VOTRE PREUVE ICI *)
Admitted.
\end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}{Le Sens Classique}{}
  Prouvez enfin sa monstrueuse réciproque ! Attention : dans ce sens, le constructivisme est paralysé. Vous n'aurez d'autre choix que de brandir le Tiers Exclu en effectuant des raisonnements par cas sur $A \lor \neg A$ ou $B \lor \neg B$ pour espérer craquer la coquille et conclure.

\begin{lstlisting}
Lemma de_morgan_2 : ~(~A /\ ~B) -> (A \/ B).
Proof.
  (* ECRIVEZ VOTRE PREUVE ICI *)
Admitted.
\end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{lstlisting}
End Lesson2.
\end{lstlisting}

\end{document}
