\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2cm}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand{\type}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\usepackage{prftree}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xltabular}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{newunicodechar}
\newunicodechar{ι}{\ensuremath{\iota}}
\newunicodechar{₁}{\ensuremath{_1}}
\newunicodechar{₂}{\ensuremath{_2}}

\title{\vspace{-2cm}\textbf{Cheatsheet Rocq}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\vspace{-1.5cm}

\section*{1. Dictionnaire : $\lambda$-calcul simplement typé $\leftrightarrow$ Rocq}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{} l X c @{}}
  \toprule
  \textbf{Concept Théorique} & \textbf{Notation Papier (Maths/Logique)} & \textbf{Syntaxe Rocq (Gallina)} \\
  \midrule
  %   Type des propositions & --- & \texttt{Prop} \\
  Déclaration de type & $x : A$ & \texttt{x : A} \\
  Implication / Type flèche & $A \to B$ & \texttt{A -> B} \\
  Abstraction ($\lambda$) & $\lambda x. M$ & \texttt{fun x => M} \\
  Abstraction multiple & $\lambda x. \lambda y. M$ & \texttt{fun x y => M} \\
  Application & $M \ N$ & \texttt{M N} \\
  Parenthésage & $(f \ (g \ x))$ & \texttt{f (g x)} \\
  \midrule
  Conjonction (ET) & $A \land B$ & \texttt{A /\textbackslash\ B} \\
  Paire & $(x, y)$ & \texttt{(x, y)} \\
  Disjonction (OU) & $A \lor B$ & \texttt{A \textbackslash/ B} \\
  Injections & $\iota_1, \iota_2$ & \texttt{ι₁, ι₂} \\
  Négation (NON) & $\neg A$ & \texttt{\textasciitilde A} ou \texttt{not A} \\
  Absurdité & $\bot$ & \texttt{False} \\
  \midrule
  Quantificateur Universel & $\forall x. M$ & \texttt{forall x, M} \\
  Quantificateur Existentiel & $\exists x. M$ & \texttt{exists x, M} \\
  Égalité Propositionnelle & $x = y$ & \texttt{x = y} \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\vspace{1cm}

\section*{2. Tactiques et Déduction Naturelle}

Dans le mode \textbf{Preuve Interactive}, les tactiques construisent le $\lambda$-terme à l'envers (en remontant de la conclusion vers les prémisses de l'arbre de dérivation en déduction naturelle). Dans la suite, on utilise la notation ${?}M$ pour indiquer une \emph{variable existentielle}, i.e. un terme qu'il reste à fournir par l'utilisateur, correspondant à une prémisse ouverte de la dérivation en cours de construction.

\vspace{0.5cm}
\begin{xltabular}{\textwidth}{@{} l X X @{}}
  \multicolumn{3}{c}{\textit{--- Tactiques \og Backward \fg\ (Raisonnement en arrière) ---}} \\
  \toprule
  \textbf{Tactique Rocq} & \textbf{Effet sur le Séquent (Contexte $\vdash$ But)} & \textbf{Règle de Déduction Naturelle} \\
  \midrule
  \texttt{intros x.} &
  Prend l'antécédant $A$ du but ($A \to B$) et l'introduit comme nouvelle hypothèse dans le contexte sous le nom \texttt{x}. Le but devient $B$. &
  \textbf{$\to$-Introduction} \newline (Abstraction en $\lambda$-calcul) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  $\prftree[r]{Abs}{\Gamma, \term{x} : \type{A} \vdash \term{{?}M} : \type{B}}{\Gamma \vdash \term{\lambda x.{?}M} : \type{A \to B}}$ \\
  \midrule
  \texttt{exact x.} &
  Résout le but courant si l'hypothèse \texttt{x} correspond \emph{exactement} au but. &
  \textbf{Règle "axiome"} \newline (Typage d'une variable) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  $\prftree[r]{Var}{\Gamma, \term{x} : \type{A} \vdash \term{x} : \type{A}}$ \\
  \midrule
  \texttt{assumption.} &
  Résout le but courant s'il correspond \emph{exactement} à l'une des hypothèses (recherche automatique au lieu de nommer). &
  \textbf{Variante "axiome"} \newline (Idem \texttt{exact}) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  $\prftree[r]{Var}{\Gamma, \term{H} : \type{A} \vdash \term{H} : \type{A}}$ \\
  \midrule
  \texttt{apply f.} &
  Si le but est $B$ et qu'on a $f : A \to B$, change le but en $A$ (raisonnement arrière). &
  \textbf{$\to$-Élimination} \newline (Modus Ponens / Application) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  \resizebox{\linewidth}{!}{$\prftree[r]{App}{\prftree[r]{Var}{\Gamma, \term{f} : \type{A \to B} \vdash \term{f} : \type{A \to B}}}{\prfassumption{\Gamma, \term{f} : \type{A \to B} \vdash \term{{?}M} : \type{A}}}{\Gamma, \term{f} : \type{A \to B} \vdash \term{f\ {?}M} : \type{B}}$} \\
  \midrule
  \texttt{split.} &
  Pour un but $A \land B$, crée deux sous-buts $A$ et $B$. &
  \textbf{$\land$-Introduction} \newline (Formation de paire) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  $\prftree[r]{${\land}I$}{\Gamma \vdash \term{{?}M} : \type{A}}{\Gamma \vdash \term{{?}N} : \type{B}}{\Gamma \vdash \term{({?}M, {?}N)} : \type{A \land B}}$ \\

  \midrule
  \texttt{left.} / \texttt{right.} &
  Pour un but $A \lor B$, choisit de prouver $A$ (gauche) ou $B$ (droite). &
  \textbf{$\lor$-Introductions} \newline (Injections $\iota_1, \iota_2$) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  \resizebox{\linewidth}{!}{$\prftree[r]{${\lor}I_1$}{\Gamma \vdash \term{{?}M} : \type{A}}{\Gamma \vdash \term{\iota_1 {?}M} : \type{A \lor B}} \quad \prftree[r]{${\lor}I_2$}{\Gamma \vdash \term{{?}M} : \type{B}}{\Gamma \vdash \term{\iota_2 {?}M} : \type{A \lor B}}$} \\

  \midrule
  \texttt{exfalso.} &
  Change n'importe quel but en $\bot$ (\texttt{False}). &
  \textbf{Principe d'Explosion} \newline (\textit{Ex Falso Quodlibet}) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  $\prftree[r]{$\bot E$}{\Gamma \vdash \term{{?}M} : \type{\bot}}{\Gamma \vdash \term{\texttt{abort } {?}M} : \type{A}}$ \\
  \midrule
  \texttt{admit.} &
  Accepte le but courant sans preuve. \newline \textit{N.B. : La validation finale d'un lemme contenant \texttt{admit} requiert \texttt{Admitted} au lieu de \texttt{Qed}.} &
  \begin{center}
    ---
  \end{center}\\
  \midrule
  \texttt{exists t.} &
  Pour un but $\exists x, P(x)$, fournit le témoin $t$. Le but devient alors $P(t)$. &
  \textbf{$\exists$-Introduction} \newline (Paire d'un témoin et d'une preuve) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  $\prftree[r]{$\exists I$}{\Gamma \vdash \term{{?}M} : \type{P[t/x]}}{\Gamma \vdash \term{(t, {?}M)} : \type{\exists x. P(x)}}$ \\
  \midrule
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    \texttt{rewrite H.} \\
    \textit{ou} \\
    \texttt{rewrite <- H.}
  \end{tabular} &
  Remplace le membre gauche de l'égalité \texttt{H} par le membre droit dans le but (ou l'inverse avec \texttt{<-}). &
  \textbf{Substitution de Leibniz} \newline (Principe d'identité) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  \resizebox{\linewidth}{!}{
  $\prftree[r]{Subst}{\prftree[r]{Var}{}{\Gamma, \type{x = y} \vdash \type{x = y}}}{\prfassumption{\Gamma, \type{x = y} \vdash \type{P(x)}}}{\Gamma, \type{x = y} \vdash \type{P(y)}}$} \\
  \midrule
  \texttt{reflexivity.} &
  Résout un but de la forme $t = u$ lorsque $t$ est \emph{définitionnellement égal} à $u$ (i.e. $t =_{\beta\eta} u$ modulo \emph{unfolding} de définitions faites avec la commande \texttt{Definition}). &
  \textbf{Réflexivité} \newline \vspace{0.2cm} \newline
  $\prftree[r]{Refl}{\Gamma \vdash \type{\term{t} = \term{t}}}$ \\
  \midrule
  \multicolumn{3}{c}{\textit{--- Tactiques \og Forward \fg\ (Raisonnement en avant) ---}} \\
  \midrule
  \texttt{destruct H as [x y].} &
  Pour $H : A \land B$, extrait les preuves $x:A$ et $y:B$. &
  \textbf{$\land$-Éliminations} \newline (Projections $\pi_1, \pi_2$) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  \resizebox{\linewidth}{!}{$\prftree[r]{${\land}E_1$}{\Gamma \vdash \term{M} : \type{A \land B}}{\Gamma \vdash \term{\pi_1 M} : \type{A}} \quad \prftree[r]{${\land}E_2$}{\Gamma \vdash \term{M} : \type{A \land B}}{\Gamma \vdash \term{\pi_2 M} : \type{B}}$} \\
  \midrule
  \texttt{destruct H as [x | y].} &
  Pour $H : A \lor B$, génère deux univers : l'un avec $x:A$, l'autre avec $y:B$. &
  \textbf{$\lor$-Élimination} \newline (Raisonnement par cas : \newline \texttt{match ... with}) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  \resizebox{\linewidth}{!}{$\prftree[r]{${\lor}E$}{\Gamma \vdash \term{M} : \type{A \lor B}}{\Gamma, \term{x} : \type{A} \vdash \term{N} : \type{C}}{\Gamma, \term{y} : \type{B} \vdash \term{P} : \type{C}}{\Gamma \vdash \term{\text{match } M \text{ with } \dots} : \type{C}}$} \\
  \midrule
  \texttt{destruct H.} &
  Variante des précédents : Rocq choisit les noms d'hypothèses automatiquement. &
  \begin{center}
    ---
  \end{center} \\
  \midrule
  \texttt{apply f in H.} &
  Si on a $H : A$ et $f : A \to B$, modifie l'hypothèse $H$ pour qu'elle devienne de type $B$. &
  \textbf{$\to$-Élimination} \newline (Modus Ponens)
  \begin{center}
    ---
  \end{center} \\
  \midrule
  \texttt{pose proof N as x.} &
  Prend un terme $N$ comme justification pour ajouter une nouvelle hypothèse $x : A$, étant donné que $\Gamma \vdash N : A$ avec $\Gamma$ le contexte du but courant. &
  \textbf{Règle de Coupure (Cut)}
  \vspace{0.2cm} \newline
  $\prftree[r]{Cut}{\prfsummary{\Gamma \vdash \term{N} : \type{A}}}{\Gamma, \term{x} : \type{A} \vdash \term{{?}M} : \type{B}}{\Gamma \vdash \term{\mathtt{let}\ x \ \mathtt{:=}\ N\ \mathtt{in}\ {?}M} : \type{B}}$
  \\
  \midrule
  \texttt{assert (A) as x. \{ \dots\ \}} &
  Ouvre un sous-but temporaire pour prouver d'abord $A$. Une fois prouvé, on obtient une nouvelle hypothèse $x : A$. &
  \textbf{Règle de Coupure (Cut)} \newline (Lemme local / Lemmatisation) \newline
  \vspace{0.2cm} \newline
  $\prftree[r]{Cut}{\prfassumption{\Gamma \vdash \term{{?}N} : \type{A}}}{\Gamma, \term{x} : \type{A} \vdash \term{{?}M} : \type{B}}{\Gamma \vdash \term{\mathtt{let}\ x \ \mathtt{:=}\ {?}N\ \mathtt{in}\ {?}M} : \type{B}}$\\
  \bottomrule
\end{xltabular}

\section*{3. Logique Classique vs Intuitionniste}

Par défaut, Rocq utilise une logique \textbf{intuitionniste} (constructiviste) : on ne peut prouver $A \lor \neg A$ que si l'on possède un algorithme pour décider lequel est vrai.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Axiome LEM} : On peut introduire la logique classique en rajoutant l'axiome :
    \[
      \text{\texttt{Axiom LEM : forall X, X \textbackslash/ not X.}}
    \]
  \item \textbf{Épistémologie} : Le Tiers-Exclu est rejeté en informatique pure car il est lié à l'\textbf{indécidabilité} de Gödel et Turing\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/D\%C3\%A9cidabilit\%C3\%A9}} (on ne peut pas décider la vérité de n'importe quelle proposition de manière générique).
  \item \textbf{Double Négation} : En logique classique, $\neg\neg A \to A$ est un théorème. En logique intuitionniste, on n'a que $A \to \neg\neg A$.
\end{itemize}

\end{document}